%This is the Acknowledgment
%%=========================================
\thispagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{section}{Remerciements}
\begin{itshape}
\chapter*{Remerciements}


En premier lieu, ma profonde gratitude et mes sincères remerciements vont à mon directeur de thèse monsieur le Professeur \textbf{ Okba KAZAR } pour m’avoir proposé ce sujet et m’avoir dirigé, conseillé et encouragé tout au long de la réalisation de ce travail et surtout  pour sa patience et sa compréhension afin de donner le fruit d’un travail long et difficile. Veuillez croire à l’expression de ma grande admiration et mon profond respect. 

Je remercie également le Professeur \textbf{Belgacem Haba} d’avoir suivre mon travail et aussi pour ses précieux conseils.

Je tiens à remercier le Professeur \textbf{Guadalupe Ortiz} du Laboratoire UCASE, Cádiz en Espagne de m'avoir accueillir dans son Laboratoire ainsi que pour l'attention qu'elle m'a aportée pendant mon séjour et aussi pour la collaboration scientifique et pour ses précieux conseils.

Mes vifs remerciments vont aussi au Professeur \textbf{Nadia Kabachi} de l'université Lyon 1 pour m'avoir accueillir dans le laboratoire ERIC  et pour la collaboration scientifique.

Je tiens à remercier sincèrement le président de jury le Professeur \textbf{Mohamed Benmohamed} de l'université de Constantine 2,  qui m’a fait le grand honneur de présider ce jury.

Mes remerciements vont aussi aux membres du jury,le docteur \textbf{Samir Bourekkache} ,maître de conférences A de l'université de Biskra et le docteur  \textbf{Soheyb Ayad} ,maître de conférences A de l'université de Biskra,  pour m’avoir fait l’honneur de participer à mon jury de soutenance en tant qu’examinateurs.

Je ne peux oublier de remercier les enseignants, le docteur \textbf{Abdelhak Merizig}, le docteur \textbf{Houcine Belouaar} et le docteur \textbf{Hamza Saouli} du laboratoire LINFI pour leur aide precieuse pendant la realisation de cette thèse.

\end{itshape}


\begin{flushright}
Meftah Zouai\\[1pc]

\end{flushright}